---
author: mgalves
comments: true
date: "2007-09-27T20:37:12Z"
slug: viva-a-diversidade
tags:
- Linguagens de Programação
- Desenvolvimento
theme:
  name: twitter
title: Viva a diversidade!
wordpress_id: 189
---

Emacs vs Vi, Mac vs Windows vs Linux, Intel vs AMD, OO vs Funcional. Vários temas na Computação são capazes de gerar discussões intermináveis, exaltadas, quase religiosas. Mas atualmente, a que mais me irrita é a interminável discussão sobre qual a melhor linguagem de programação.

Defensores de Java dizem que linguagens de script não aguentam sistemas grandes, estruturados. Defensores de Ruby ou Python dizem que Java é um lixo feito para quem não sabe programar. Amantes de Ocaml, Haskell e Erlang acham o resto do mundo é inferior. Quem não programa em Ocaml, Haskell e Erlang acha que são linguagens exóticas e acadêmicas. Todos acham que .NET é um lixo. Cada um quer mostrar quão melhor é a sua linguagem, como pode fazer tudo o que as outras fazem e muito mais.

É inevitável que uma pessoa acabe ficando mais a vontade com uma ou duas linguagens, aquelas que ela usa no dia a dia. Eu por exemplo considero que minha primeira linguagem hoje em dia é Java. Foi a primeira linguagem séria que eu aprendi,  e venho trabalhando com ela comercialmente há vários anos.  Mas sinceramente não gosto de ser marcado como Programador Java. Aliás, não gostaria de ser marcado como Programador X, onde X é uma linguagem qualquer. Acho que isso reduz. Me considero um desenvolvedor de tecnologia, de produtos, e assim sendo gosto de sempre procurar uma linguagem que se adeque melhor ao tipo de programa que tenho que escrever.

Tirando Pascal, que aprendi na universidade por motivos didáticos (curso básico de programação), todas as linguagens que eu  programei minimamente foram motivadas por motivos práticos. Aprendi Perl quando eu quis escrever um etiquetador de palavras em português: dada uma lista de palavras, ele determinava se era oxítonas, paroxítonas ou proparoxítonas, e se eram mono, bi, tri ou polisilábicas (comecei escrevendo em C, mas rapidamente percebi que seria muito mais rápido e eficiente aprender Perl do que ficar fazendo regexp na unha). Aprendi Python quando precisava de uma linguagem de script clean e bem estruturada para processar arquivos com dados de biologia molecular. Aprendi de fato C quando precisei escrever um captador e analisador de imagens via firewire em tempo real para um sistema embarcado. Descobri o poder de Javascript quando comecei a querer implementar aplicações Web com interfaces ricas, AJAX. Aprendi Java quando quis começar a desenvolver sistemas OO multiplataformas e mais tarde, sistemas web.

Não existem nenhuma tecnologia perfeita. Um bom desenvolvedor tem que saber definir quais características são importantes pro projeto dele, e determinar qual tecnologia é a mais adequada. Temos a tendência a sempre querer usar aquelas que conhecemos melhor. É inevitável. Mas as vezes é saudável analisar outras opções e ver se existem coisas melhores. Sim, coisas melhores podem existir! É importante portanto que sejamos capazes de reconhecermos as fraquezas de cada linguagem, e eventualmente abrirmos mão daquela que sempre usamos.

Dois pontos tem que ficar bem claros para pessoas ligadas ao mundo do desenvolvimento.

O primeiro ponto é entender que o que diferencia bons desenvolvedores de péssimos desenvolvedores é a capacidade de entender e manipular as tecnologias existentes, ter uma visão crítica do que existe, saber se adaptar. O mundo da computação  evolui de forma muito rápida. As necessidades mudam constantemente. Ficar obcecado por uma linguagem e tentar provar a todos que é capaz de fazer tudo com ela não leva a lugar nenhum. Bons desenvolvedores são pessoas curiosas,  que gostam e são capazes de aprender coisas novas,  querendo sempre aprimorar seus conhecimentos. Bons desenvolvedores são aqueles que entendem (ou procuram entender) os conceitos por trás das ferramentas que utilizamos.

O segundo ponto é que em última instância, o que paga nossos salários e o que nos torna úteis para a sociedade não é o fato de saber escrever if-then-else em uma determinada linguagem. O que nos torna úteis é a nossa capacidade de desenvolver produtos que facilitem de alguma forma o dia a dia das pessoas. Esse é o grande poder da tecnologia. Assim sendo, o nosso objetivo é criar estes produtos da melhor forma possível, utilizando os melhores recursos disponíveis. Usuário não vê o que está por baixo dos panos, e tampouco está interessado nisso. Usuário vê apenas se aquilo que desenvolvemos ajuda ou não. Nesse ponto, o que interessa portanto não é a tecnologia, mas sim o design da solução (aconselho a leitura do [texto do Raphael sobre este tema](http://log4dev.com/2007/09/21/startup-mantra-i-design-e-tudo-que-importa/)).
